\documentclass[12pt, titlepage]{article}

\usepackage{makeidx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{breqn}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{geometry}

\usepackage{paralist}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{lstautogobble}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{placeins}
\usepackage[mediumspace,mediumqspace,squaren]{SIunits}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
 \geometry{
 a4paper,
 left=28mm,
 right=28mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm,
 }

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\rfoot{\thepage}
\lfoot{\emph{SEL0621 - Projeto de Circuitos Integrados Digitais I}}

\lstset{basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
    commentstyle=\ttfamily\itshape\color{gray},
    stringstyle=\ttfamily,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frameround=ffff,
    frame=single,
    rulecolor=\color{black},
    autogobble=true
}

\begin{document}

    \begin{titlepage}
	        \center
	        \vspace{4cm}
	        { \huge \bfseries Projeto 3 }\\[0.7cm]
	        {\textit{SEL0621 - Projeto de Circuitos Integrados Digitais I}}\\[2.7cm]

	        \emph{Autores:}\\
	        Henrique A. Rusa\\
	        Rodrigo M. Racanicci\\[1.2cm]

	        \emph{Professores:}\\
	        Prof. Dr. João Navarro Soares Junior\\
	        Prof. Dr. João Paulo Pereira do Carmo\\[3cm]

	        \includegraphics[max size={0.5\textwidth}{0.5\textheight}]{images/logo_eesc} \\[2.5cm]
	        {\today}

	        \clearpage

	    \end{titlepage}

    %Table of Contents%
    \tableofcontents
    \clearpage

    % table and list content
    \listoffigures
    \clearpage
    \listoftables
    \clearpage

    %Begin of document%
    \section{Introdução}
      Neste projeto será realizado o desenvolvimento de divisores de frequência (divisor por $2$ e um divisor $4/5$) utilizando elementos disponíveis na biblioteca da tecnologia AMS. Primeiramente valores teóricos serão analisados para que ao final do projeto do \emph{layout} sejam comparados aos resultados simulados via ELDO.
    \clearpage

    \section{Projeto}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 2}
            Procure o \emph{layout} da célula \textbf{DL1} e o abra no \emph{IcStation}. Levante e desenhe o circuito esquemático desta célula (não precisa determinar as dimensões dos transistores). Observe com cuidado o \emph{layout} feito.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:esquematico_df1} apresenta o esquemático desenvolvido a partir da análise da célula \textbf{DF1} presente na bilbioteca \emph{CORELIB} da tecnologia \emph{austriamicrosystems} de $0,35\micro m$.

            \begin{figure}[ht]
              \begin{center}
                \ctikzset {bipoles/length=.9cm}
                  \begin{circuitikz}[american currents]
                      \draw[yscale=1.1, xscale =.8]
                      (-1,0) node[not port] (not1) {}
                      (3,0) node[pmos, rotate=-90] (p1) {}
                      (3,0) node[nmos, rotate=90] (n1) {}
                      (not1.out) -- (p1.D)

                      (5,-1.5) node[pmos] (p2) {}
                      (5,-1.5) node[nmos, xscale=-1] (n2) {}
                      (n1.G) |- (p2.G)
                      (p1.S) -| (p2.S)

                      (1.5,-1.5) node[not port] (not2) {}
                      (not2.out) -- (3,-1.5)

                      (8,0) node[not port] (not3) {}
                      (10.5,0) node[not port] (not4) {}
                      (5,0) -- (not3.in)
                      (not3.out) -- (not4.in)

                      (8,-1.5) node[not port, xscale=-1] (not5) {}
                      (10.5,-3) node[not port] (not6) {}
                      (not4.in) |- (not5.in)
                      (p2.D) |- (not6.in)
                      (not5.out) |- (not6.in)

                      (n2.G) |- (p1.G)
                      (p1.G) -| (not2.in)

                      (-3,0) node[label=left:$D$] () {} -- (not1.in)
                      (-3,-1.5) node[label=left:$CLK$] () {} -- (not2.in)
                      (not4.out) -- (12.5,0) node[label=right:$NQ$] () {}
                      (not6.out) -- (12.5,-3) node[label=right:$Q$] () {}

                      (0.62,-1.5) node[circ] () {}
                      (3,-1.5) node[circ] () {}
                      (9.62,0) node[circ] () {}
                      (7.12,-3) node[circ] () {}
                      ;
                  \end{circuitikz}
              \end{center}
              \caption{Esquemático para o circuito do \emph{Flip-Flop} \textbf{DF1} da tecnologia \emph{austriamicrosystems}}
              \label{fig:esquematico_df1}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 3}
            Observe que na célula \textbf{DL1} as linhas dos sinais de $V_{DD}$ e $V_{SS}$ correm nas extremidades superior e inferior. Qual é a dimensão vertical destas linhas e qual a distância entre elas. Abra outra célula da biblioteca e verifique as dimensões das linhas de $V_{DD}$ e $V_{SS}$ e a distância entre elas. São iguais em todas as células? Seria/é interessante que fossem/sejam iguais, por quê?\\

            \textbf{Solução}\\

            As linhas de $V_{DD}$ e $V_{SS}$ possuem $1,8 \micro m$ de espessura e $9,4\micro m$ de distância entre os seus teminais para a célula \textbf{DF1}. Outras células, como a NAND21, possuem a mesma construção com relação à tais distâncias. Sendo assim, é interessante que as dimensões de $V_{DD}$ e $V_{SS}$ e distância entre si sejam mantidas de célula para célula, permitindo um melhor aproveitamento da área final e melhorando a conexão de elementos em cadeias.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 4}
            Considere o circuito da \textbf{Figura 1}. Desenhe seu \textbf{esquemático} utilizando as células \textbf{DF3}, \textbf{NAND22}. Como sinal de entrada deve colocar o \textbf{\emph{clock}} e \textbf{D}; como sinal de saída, \textbf{Q}. Gere o símbolo para a célula e faça todas as verificações necessárias. Certifique-se que não haja erros ou \emph{warnings}.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:schema} abaixo apresenta o esquemático do circuito divisor de frequência desenvolvido.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q4/schema}
                \caption{Esquemático do circuito com \textbf{DF3} e \textbf{NAND22}}
                \label{fig:schema}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 5}
            A partir das informações dos blocos que compõe este circuito estime o valor máximo da frequência do \emph{clock} que o circuito pode suportar (considere a entrada $D = 1$, utilize o pior caso entre subida e descida das portas e considere que os sinais são rápidos). Apresente os cálculos.\\

            \textbf{Solução}\\

            Primeiramente, para se estimar o valor do \emph{clock} máximo do circuito é necessário verificar o caminho crítico do sistema. Este caminho apresenta o maior tempo de propagação do sinal entre dois elementos de memória consecutivos, necessitando que o \emph{clock} seja diminuído para que os sinais sincronizem na chegada e saída para cada mudança de \emph{clock} existente.\\
            O caminho crítico do circuito apresenta maior tempo de propagação entre a célula \textbf{DF3} e a célula \textbf{NAND22}. Portanto, sabe-de que o período mínimo é dado por

            \[ t_{clock} = t_{DF3} + t_{NAND22} \]

            \noindent onde $t_{DF3}$ e $t_{NAND22}$ são os tempos máximos dos elementos utilizados considerando os piores tempos de subida e descida e a capacitância vista na saída para a construção utilizada.\\
            A tecnologia utilizada provêm dados sobre os tempos dos elementos de acordo com dois valores de capacitância de carga e dois sinais de entrada com tempos de subida e descida diferenciados. A partir destas informações, pode-se inferir uma reta de tempo das portas lógicas e \emph{flip-flops} dependente da capacitância de saída dos elementos. Sendo assim, tomando como base os valores fornecidos pelo processo AMS $0,35\micro m$, desenvolveu-se o \emph{script} em python abaixo para o cálculo.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=python]
            def df3(C, slope):
                xy_fall  = (0.96, 1.66) if slope == 0.05 else (0.96, 1.84)
                xy0_fall = (0.003, 0.61) if slope == 0.05 else (0.003, 0.78)

                xy_rise  = (0.96, 2.08) if slope == 0.05 else (0.96, 2.26)
                xy0_rise = (0.003, 0.53) if slope == 0.05 else (0.003, 0.71)

                m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                return max(delay_fall, delay_rise)

            def nand22(C, ab, slope):
                if ab == 'a':
                    xy_fall  = (0.64, 0.83) if slope == 0.05 else (0.64, 1.08)
                    xy0_fall = (0.002, 0.03) if slope == 0.05 else (0.002, -0.11)

                    xy_rise  = (0.64, 1.62) if slope == 0.05 else (0.64, 2.00)
                    xy0_rise = (0.002, 0.05) if slope == 0.05 else (0.002, 0.35)

                    m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                    m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                    delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                    delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                    return max(delay_fall, delay_rise)

                elif ab == 'b':
                    xy_fall  = (0.64, 0.84) if slope == 0.05 else (0.64, 0.93)
                    xy0_fall = (0.002, 0.03) if slope == 0.05 else (0.002, -0.15)

                    xy_rise  = (0.64, 1.64) if slope == 0.05 else (0.64, 2.04)
                    xy0_rise = (0.002, 0.07) if slope == 0.05 else (0.002, 0.43)

                    m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                    m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                    delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                    delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                    return max(delay_fall, delay_rise)

            if __name__ == '__main__':
                print "SLOPE = 0.05 ns {"
                delay = nand22(0.005, 'a', 0.05) + df3(0.008, 0.05)
                print "\tFREQUENCY = %.3f" %(delay**-1), "GHz"
                print "\tPERIOD = %.3f" %(delay), "ns"
                print "}"

                print "\nSLOPE = 2.00 ns {"
                delay = nand22(0.005, 'a', 2.00) + df3(0.008, 2.00)
                print "\tFREQUENCY = %.3f" %(delay**-1), "GHz"
                print "\tPERIOD = %.3f" %(delay), "ns"
                print "}"

                print "\nSLOPE = 0.05 ns (set-up time 0.1ns) {"
                delay = nand22(0.005, 'a', 0.05) + df3(0.008, 0.05) + 0.1
                print "\tFREQUENCY = %.3f" %(delay**-1), "GHz"
                print "\tPERIOD = %.3f" %(delay), "ns"
                print "}"

                print "\nSLOPE = 2.00 ns  (set-up time 0.1ns) {"
                delay = nand22(0.005, 'a', 2.00) + df3(0.008, 2.00) + 0.1
                print "\tFREQUENCY = %.3f" %(delay**-1), "GHz"
                print "\tPERIOD = %.3f" %(delay), "ns"
                print "}"
            \end{lstlisting}\bigskip

            Note que para cada uma das portas e \emph{flip-flops} são utilizados no calculo o máximo entre tempo de subida e tempo de descida. Além disso, pode-se também considerar o tempo \emph{setup} no cálculo.\\
            Por fim, a capacitância utilizada na estimativa para o \emph{flip-flop} é a capacitância da porta A da \textbf{NAND22}, por sua vez, a capacitância vista pela \textbf{NAND22} é a capatância da porta D de entrada do \emph{flip-flop}.\\
            A saída do \emph{script} é dada abaixo.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=python]
            SLOPE = 0.05 ns {
              FREQUENCY = 1.486 GHz
              PERIOD = 0.673 ns
            }

            SLOPE = 2.00 ns {
              FREQUENCY = 0.875 GHz
              PERIOD = 1.143 ns
            }

            SLOPE = 0.05 ns (set-up time 0.1ns) {
              FREQUENCY = 1.294 GHz
              PERIOD = 0.773 ns
            }

            SLOPE = 2.00 ns  (set-up time 0.1ns) {
              FREQUENCY = 0.804 GHz
              PERIOD = 1.243 ns
            }
            \end{lstlisting}\bigskip

            O valor utilizado de \emph{slope} é de $0,05ns$. Portanto, desconsiderando o tempo de \emph{setup}, o valor do período obtido é de $0,673ns$ com frequência de $1,486Ghz$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 6}
            O que significam tempos de \emph{holding} e de \emph{set-up} em flip-flops. Qual seria o valor máximo do \emph{clock}, do exercício acima, caso o tempo de \emph{set-up} fosse de $0,1 ns$.\\

            \textbf{Solução}\\

            \emph{Setup time} é o mínimo tempo necessário que os dados devem estar estáveis antes da transição de \emph{clock}, de forma que a inforação seja corretamente lida. \emph{Holding time} é o mínimo tempo necessário no qual os dados devem estar estáveis depois da transição de \emph{clock}, acarretando no correto \emph{latching} destes.\\
            Considerando o tempo de \emph{setup}, o período do \emph{clock} obtido para o sistema é de $0,773ns$ com frequência correspondente de $1,294Ghz$.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 7}
            Gere, a partir do esquemático, um arquivo \textbf{\emph{netlist}} para o ELDO. Simule o circuito com os parâmetros típicos e determine a máxima velocidade (\emph{clock}) do circuito. Considere\medskip

            \begin{itemize}
              \item a entrada $D=1$;
              \item $V_{DD} = 3V$;
              \item o sinal de \emph{clock} com (tempo de subida) = (tempo de descida) = $0,1 \cdot Periodo$.
            \end{itemize}\medskip

            Apresente as linhas de comando e sinais utilizados.

            \textbf{Solução}\\

            O código abaixo apresenta os comandos utilizados para simular e verificar a máxima frequência de operação do circuito esquemático desenvolvido. Note que não se mede a frequência diretamente, mas sim o período do sinal com relação à relação de divisão do \emph{clock} do sistema com a saída (sabe-se que este circuito é um divisor de \emph{clock}).\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "netlist.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=0.5n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3v
            vss_s VSS 0 0v

            .connect D VDD
            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            Vin CLK 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op

            *------------------------------- SWEEPS ----------------------------------*
            .tran '0.01*T1' '20*T1' 0 1p SWEEP T1 1.5n 0.5n 0.01n

            *------------------------------ PRINTS ----------------------------------*
            .plot V(D) V(CLK) V(Q)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran myperiod trig V(Q) val=1.5 rise=2 targ V(Q) val=1.5 rise=3
            .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*

            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm

            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            Dado que o circuito divide a frequência do \emph{clock} de entrada numa relação de 2:1 (divide por $2$), simulou-se o comportamente até ser possível garantir que essa relação fosse respeitada. Assim, a figura \ref{fig:ratio_schematic} foi obtida apresentado o resultado da simulação realizada.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q7/ratio}
                \caption{Relação de divisão de corrente entre entrada e saída de acordo com o período simulado - relação (adimensional) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:ratio_schematic}
            \end{figure}

            Para garantir a relação de 2:1 da divisão de \emph{clock} do sistema deve-se limitar o período do \emph{clock} em no mínimo $0,68ns$. O gráfico da figura \ref{fig:ratio_schematic} mostra que a partir do valor de período descrito a relação se mantém constante, além disso, note que o valor obtido é próximo do valor teórico obtido anteriormente na questão 5.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 8}
            Gere agora o \textbf{\emph{layout} para o circuito} (use para isso o \emph{designviepoint} não o \emph{schematic}). Neste \emph{layout} deve-se tomar cuidado com:\medskip

            \begin{itemize}
              \item a área total do circuito;
              \item o uso correto dos metais e poli como camadas de conexão;
              \item a posição e o tamanho dos \emph{ports} de entrada e saída;
              \item a largura das linhas de $V_{DD}$ e $V_{SS}$, não inferiores a $1\micro m$ (use \textbf{\emph{Route – ARoutre NEtClasse}}).
            \end{itemize}\medskip

            Faça a verificação com o \textbf{DRC} (CALIBRE), passe o \textbf{LVS} e elimine todos os erros. \textbf{Apresente a figura do \emph{layout} no relatório}.\\

            \textbf{Solução}\\

            O \emph{Layout} desenvolvido para o divisor de \emph{clock} 2:1 é apresentada na figura \ref{fig:layout_divisor} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q8/layout}
                \caption{\emph{layout} desenvolvido para o circuito divisor de \emph{clock} 2:1}
                \label{fig:layout_divisor}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 9}
            Faça a extração do circuito via o Calibre com a opção \textbf{C+CC} (deve ser usada uma configuração que garanta que o nome dos nós venha do \emph{schematic}). Simule o circuito com parâmetros típicos e determine sua máxima velocidade. Utilize as mesmas condições do exercício 7.\\

            \textbf{Solução}\\

            O código abaixo apresenta os comandos utilizados para simular e verificar a máxima frequência de operação do circuito \emph{layout} desenvolvido extraindo seus parâmetros no modo C+CC.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "../proj3.proj/cell.lib/default.group/layout.views/q4/q4.cal/q4.pex.netlist"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=0.5n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s vdd 0 3v
            Vin vi 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            X CLK Q 0 D vdd Q4

            .connect D vdd
            .connect vi CLK

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '30*T1' 0 0.5p SWEEP T1 1n 0.77n 0.01n

            *------------------------------ PRINTS ----------------------------------*
            .plot V(CLK) V(Q)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran myperiod trig V(Q) val=1.5 rise=3 targ V(Q) val=1.5 rise=4
            .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm

            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            Analogamente ao que foi feito para o circuito esquemático a simulação avalia a relação do \emph{clock} com o sinal de saída para garantir o correto funcionamento com o menor período possível. Assim, apresenta-se a figura \ref{fig:layout_divisor_ratio} abaixo com o gráfico da relação obtida com a variação do \emph{clock}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q9/ratio_layout}
                \caption{Relação entre o \emph{clock} de entrada e o sinal de saída com relação ao período do \emph{clock} do sistema - relação (adimensional) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:layout_divisor_ratio}
            \end{figure}

            Note que o valor resultante mínimo para o período é de $0,92ns$. Portanto, para valores maiores ou iguais de \emph{clock} o sistema se comportará de acordo com o que foi projetado.
            A figura \ref{fig:layout_divisor_ratio} abaixo apresenta os sinais \emph{clock} e saída para o tempo determinado.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q9/clk_q_ratio2}
                \caption{\emph{Clock} de entrada ($V(CLK)$) e o sinal de saída ($V(Q)$) no período resultante simulado - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:layout_divisor_ratio2}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 10}
            Extraia agora com a opção \textbf{R+C+CC}. Simule o circuito com parâmetros típicos e determine sua máxima velocidade. Utilize as mesmas condições do exercício 7. \\

            \textbf{Solução}\\

            O código abaixo apresenta os comandos utilizados para simular e verificar a máxima frequência de operação do circuito \emph{layout} desenvolvido extraindo seus parâmetros no modo R+C+CC.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "../proj3.proj/cell.lib/default.group/layout.views/q4/q4.cal/q4.pex.netlist"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=0.5n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s vdd 0 3v
            Vin vi 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            X CLK Q 0 D vdd Q4

            .connect D vdd
            .connect vi CLK

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '30*T1' 0 1p SWEEP T1 1n 0.79n 0.01n

            *------------------------------ PRINTS ----------------------------------*
            .plot V(CLK) V(Q)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran myperiod trig V(Q) val=1.5 rise=4 targ V(Q) val=1.5 rise=5
            .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm

            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            Analogamente ao que foi feito para o circuito C+CC a simulação avalia a relação do \emph{clock} com o sinal de saída para garantir o correto funcionamento com o menor período possível. Assim, apresenta-se a figura \ref{fig:layout_divisor_ratio2} abaixo com o gráfico da relação obtida para a variação do \emph{clock}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q10/ratio_layout_r_c_cc}
                \caption{Relação entre o \emph{clock} de entrada e o sinal de saída com relação ao período do \emph{clock} do sistema - relação (adimensional) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:layout_divisor_ratio21}
            \end{figure}

            Note que o valor resultante mínimo para o período é de $0,94ns$. Portanto, para valores maiores ou iguais de \emph{clock} o sistema se comportará de acordo com o que foi projetado.
            A figura \ref{fig:layout_divisor_ratio22} abaixo apresenta os sinais \emph{clock} e saída para o tempo determinado.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q10/clk_q_ratio2_r_c_cc}
                \caption{\emph{Clock} de entrada ($V(CLK)$) e o sinal de saída ($V(Q)$) no período resultante simulado - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:layout_divisor_ratio22}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 11}
            \textbf{Monte uma tabela} com os resultados obtidos nos exercícios \textbf{5, 7, 9 e 10. Compare e comente} os resultados.\\

            \textbf{Solução}\\

            A tabela \ref{tab:clocks_divisor} elenca os resultados dos períodos do \emph{clock} simulados de cordo com os valores teóricos (5), esquemático (7), extração do \emph{layout} C+CC (9) e extração do \emph{layout} R+C+CC (10).

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Períodos de \emph{clock} obtidos para as simulações realizadas do circuito divisor de \emph{clock} 2:1}
                \begin{tabular}{|c|c|c|}
                    \hline
                    Questão & $ns$ & $Ghz$\\
                    \hline
                    $5$ & $0,673$ & $1,486$\\
                    $7$ & $0,68$ & $1,47$\\
                    $9$ & $0,92$ & $1,09$\\
                    $10$ & $0,94$ & $1,06$\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:clocks_divisor}
            \end{table}


            Note que utilizando os resultados para a inclinação no sinal de entrada de $0,05ns$ nos cálculos realizados para a componente teórica ($10\%$ do período resultante é aproximadamente $0,05ns$), os \emph{clocks} entre esquemático e teórico são extremamente próximos. Entretanto, quando se fala dos tempos do \emph{layout} os \emph{clocks} distânciam do valor calculado pois as capacitâncias parasitas e resistências do sistema influênciam no desempenho geral do circuito, afetando e muito o \emph{clock} permitido para o projeto desenvolvido.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 12}
            Determine a área total do circuito que desenhou.\\

            \textbf{Solução}\\

            O trecho abaixo foi retirado do \emph{software} de desenvolvimento Mentor, apresentando os valores de extensão da célula de \emph{layout} projetada.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            Report Windows

            Selectable Layers: 0-4097, 4101, 4104-4106, 4109-4112, 4117-4167, 4190-4224

            IC Windows


            Name   Snap   Minor  Major   Grid            Offset      Cull  Active  Iconified
                                         Snap (X,Y)      (X,Y)
            ********************************************************************************
            IC 0   On     4      40      0.025, 0.025    0.000, 0.000
                                                                     5     Yes     Window
                 --- View Extent:    [[-2.300, 18.250],[50.050,43.450]]
                 --- Cell Extent:    [[-1.550, 23.750],[49.300,37.950]]
                 --- Top Cell:       $cell/default.group/layout.views/q4/q4
                 --- Displayed Cell: $cell/default.group/layout.views/q4/q4
                 --- Visible Layers: 0-4098, 4100-4102, 4104-4106, 4109-4132, 4158-4189, 4193-4224
            \end{lstlisting}\bigskip

            O \emph{layout} ocupa um espaço de $50,85 \micro m$ na horizontal e $14,2 \micro m$ na vertical. resultando em uma área de aproximadamente $722,07 \micro m^2$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 14}
            A partir dos dados dos blocos que compõe o divisor 4/5 estime o máximo \emph{clock} que o circuito pode suportar (considere que são usados na implementação os blocos \textbf{DF1}, \textbf{NAND23} e \textbf{NOR23} e utilize o pior caso entre subida e descida das portas). Apresente os cálculos.\\

            \textbf{Solução}\\


            Primeiramente, para se estimar o valor do \emph{clock} máximo do circuito é necessário verificar o caminho crítico do sistema. Este caminho apresenta o maior tempo de propagação do sinal entre dois elementos de memória consecutivos, necessitando que o \emph{clock} seja diminuído para que os sinais sincronizem na chegada e saída para cada mudança de \emph{clock} existente.\\
            O caminho crítico do circuito apresenta maior tempo de propagação entre a célula \textbf{DF1} e a célula \textbf{NAND23} ou a célula \textbf{DF1} e a célula \textbf{NOR23}. Portanto, sabe-de que o período mínimo é dado por

            \[ t_{clock} = max\{ t_{DF1} + t_{NOR23} ; t_{DF1} + t_{NAND23}\} \]

            \noindent onde $t_{DF1}$, $t_{NOR23}$ e $t_{NAND22}$ são os tempos máximos dos elementos utilizados considerando os piores tempos de subida e descida e a capacitância vista na saída para a construção utilizada.\\
            A tecnologia AMS provêm dados sobre os tempos dos elementos de acordo com dois valores de capacitância de carga e dois sinais de entrada com tempos de subida e descida diferenciados. A partir destas informações, pode-se inferir uma reta de tempo das portas lógicas e \emph{flip-flops} dependente da capacitância de saída dos elementos. Sendo assim, tomando como base os valores fornecidos pelo processo AMS $0,35\micro m$, desenvolveu-se o \emph{script} em python abaixo para o cálculo.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=python]
            def df1(C, slope):
                xy_fall  = (0.001, 0.56) if slope == 0.05 else (0.001, 0.73)
                xy0_fall = (0.32, 1.62) if slope == 0.05 else (0.32, 1.79)

                xy_rise  = (0.001, 0.5) if slope == 0.05 else (0.001, 0.67)
                xy0_rise = (0.32, 2.14) if slope == 0.05 else (0.32, 2.31)

                m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                return max(delay_fall, delay_rise)

            def nor23(C, ab, slope):
                if ab == 'a':
                    xy_fall  = (0.003, 0.06) if slope == 0.05 else (0.003, 0.14)
                    xy0_fall = (0.96, 1.06) if slope == 0.05 else (0.96, 1.35)

                    xy_rise  = (0.003, 0.07) if slope == 0.05 else (0.003, 0.18)
                    xy0_rise = (0.96, 1.60) if slope == 0.05 else (0.96, 1.78)

                    m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                    m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                    delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                    delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                    return max(delay_fall, delay_rise)

                elif ab == 'b':
                    xy_fall  = (0.003, 0.04) if slope == 0.05 else (0.003, 0.04)
                    xy0_fall = (0.96, 1.04) if slope == 0.05 else (0.96, 1.33)

                    xy_rise  = (0.003, 0.05) if slope == 0.05 else (0.003, 0.24)
                    xy0_rise = (0.96, 1.58) if slope == 0.05 else (0.96, 1.90)

                    m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                    m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                    delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                    delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                    return max(delay_fall, delay_rise)

            def nand23(C, ab, slope):
                if ab == 'a':
                    xy_fall  = (0.003, 0.03) if slope == 0.05 else (0.003, -0.13)
                    xy0_fall = (0.96, 0.83) if slope == 0.05 else (0.96, 1.08)

                    xy_rise  = (0.003, 0.04) if slope == 0.05 else (0.003, 0.34)
                    xy0_rise = (0.96, 1.67) if slope == 0.05 else (0.96, 2.03)

                    m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                    m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                    delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                    delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                    return max(delay_fall, delay_rise)

                elif ab == 'b':
                    xy_fall  = (0.003, 0.04) if slope == 0.05 else (0.003, -0.15)
                    xy0_fall = (0.96, 0.85) if slope == 0.05 else (0.96, 0.94)

                    xy_rise  = (0.003, 0.08) if slope == 0.05 else (0.003, 0.46)
                    xy0_rise = (0.96, 1.70) if slope == 0.05 else (0.96, 2.07)

                    m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                    m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                    delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                    delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                    return max(delay_fall, delay_rise)

            if __name__ == '__main__':
                print "SLOPE = 0.05 ns {"
                C_PAR = 0.013 + 0.021
                delay_nand = nand23(0.005, 'a', 0.05) + df1(0.020, 0.05)
                delay_nor = nor23(0.005, 'a', 0.05) + df1(C_PAR, 0.05)

                delay = None
                if delay_nand > delay_nor:
                    print "\tNAND"
                    delay = delay_nand
                else:
                    print "\tNOR"
                    delay = delay_nor

                print "\tFREQUENCY = %.3f" %(delay**-1), "GHz"
                print "\tPERIOD = %.3f" %(delay), "ns"
                print "}"

                print "\nSLOPE = 2.00 ns {"
                C_PAR = 0.013 + 0.021
                delay_nand = nand23(0.005, 'a', 2.00) + df1(0.020, 2.00)
                delay_nor = nor23(0.005, 'a', 2.00) + df1(C_PAR, 2.00)

                delay = None
                if delay_nand > delay_nor:
                    print "\tNAND"
                    delay = delay_nand
                else:
                    print "\tNOR"
                    delay = delay_nor

                print "\tFREQUENCY = %.3f" %(delay**-1), "GHz"
                print "\tPERIOD = %.3f" %(delay), "ns"
                print "}"

                print "\nSLOPE = 0.05 ns (set-up time 0.1ns) {"
                C_PAR = 0.013 + 0.021
                delay_nand = nand23(0.005, 'a', 0.05) + df1(0.020, 0.05) + 0.1
                delay_nor = nor23(0.005, 'a', 0.05) + df1(C_PAR, 0.05) + 0.1

                delay = None
                if delay_nand > delay_nor:
                    print "\tNAND"
                    delay = delay_nand
                else:
                    print "\tNOR"
                    delay = delay_nor

                print "\tFREQUENCY = %.3f" %(delay**-1), "GHz"
                print "\tPERIOD = %.3f" %(delay), "ns"
                print "}"

                print "\nSLOPE = 2.00 ns  (set-up time 0.1ns) {"
                C_PAR = 0.013 + 0.021
                delay_nand = nand23(0.005, 'a', 2.00) + df1(0.020, 2.00) + 0.1
                delay_nor = nor23(0.005, 'a', 2.00) + df1(C_PAR, 2.00) + 0.1

                delay = None
                if delay_nand > delay_nor:
                    print "\tNAND"
                    delay = delay_nand
                else:
                    print "\tNOR"
                    delay = delay_nor

                print "\tFREQUENCY = %.3f" %(delay**-1), "GHz"
                print "\tPERIOD = %.3f" %(delay), "ns"
                print "}"
            \end{lstlisting}\bigskip

            Note que para cada uma das portas e \emph{flip-flops} são utilizados no calculo o máximo entre tempo de subida e tempo de descida. Além disso, pode-se também considerar o tempo \emph{setup} no cálculo.\\
            A saída do \emph{script} é dada abaixo.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=python]
            SLOPE = 0.05 ns {
              NOR
              FREQUENCY = 1.346 GHz
              PERIOD = 0.743 ns
            }

            SLOPE = 2.00 ns {
              NAND
              FREQUENCY = 0.880 GHz
              PERIOD = 1.137 ns
            }

            SLOPE = 0.05 ns (set-up time 0.1ns) {
              NOR
              FREQUENCY = 1.186 GHz
              PERIOD = 0.843 ns
            }

            SLOPE = 2.00 ns  (set-up time 0.1ns) {
              NAND
              FREQUENCY = 0.809 GHz
              PERIOD = 1.237 ns
            }
            \end{lstlisting}\bigskip

            O valor utilizado de \emph{slope} é de $2ns$. Portanto, desconsiderando o tempo de \emph{setup}, o valor do período obtido é de $1,137ns$ com frequência de $0,880Ghz$.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 16}
            Gere, a partir do esquemático, um arquivo \textbf{\emph{netlist}} para o ELDO. Simule o circuito com parâmetros típicos e determine a máxima velocidade e consumo do circuito (consumo em $\mathbf{mW/GHz}$). Considere\medskip

            \begin{itemize}
              \item $MC = 0$, para o circuito fazer a divisão por $5$;
              \item $VDD=3V$;
              \item o sinal de \emph{clock} com (tempo de subida) = (tempo de descida) = $0,1 \cdot Periodo$.
            \end{itemize}\medskip

            \textbf{Apresente as linhas de comando e sinais utilizados.}\\

            \textbf{Solução}\\

            O código abaixo apresenta os comandos utilizados para simular e verificar a máxima frequência de operação e a potência consumida do circuito esquemático desenvolvido. Note que não se mede a frequência diretamente, mas sim o período do sinal com relação à relação de divisão do \emph{clock} do sistema com a saída (sabe-se que este circuito é um divisor de \emph{clock}).\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "netlist.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=0.5n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3v
            vss_s VSS 0 0v

            .connect MC 0
            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            Vin CLK 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op

            *------------------------------- SWEEPS ----------------------------------*
            .tran '0.01*T1' '30*T1' 0 1p SWEEP T1 1.5n 0.75n 0.01n

            *------------------------------ PRINTS ----------------------------------*
            .plot V(OUT) V(CLK)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran myperiod trig V(OUT) val=1.5 rise=1 targ V(OUT) val=1.5 rise=2
            .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'

            *CALCULO DA POTENCIA CONSUMIDA
            .meas tran avgCurrent AVG I(vdd_s) FROM '3*T1' TO '17*T1'
            .meas tran Power_Ghz PARAM='-1 * avgCurrent * 3 * T1'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*

            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm

            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            Dado que o circuito divide a frequência do \emph{clock} de entrada numa relação de 5:1 (divide por $5$), simulou-se o comportamente até ser possível garantir que essa relação fosse respeitada. Assim, a figura \ref{fig:ratio_schematic_5} foi obtida apresentado o resultado da simulação realizada.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q16/ratio}
                \caption{Relação de divisão de corrente entre entrada e saída de acordo com o período simulado - relação (adimensional) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:ratio_schematic_5}
            \end{figure}

            Para garantir a relação de 5:1 da divisão de \emph{clock} do sistema deve-se limitar o período do \emph{clock} em no mínimo $0,90ns$. O gráfico da figura \ref{fig:ratio_schematic_5} mostra que a partir do valor de período descrito a relação se mantém constante.\\
            A partir da mesma simulação mediu-se o consumo de potência do circuito avaliando a corrente média que atravessa o nó $V_{DD}$. Portanto, apresenta-se a figura \ref{fig:power_schematic_5} com o resultado obtido.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q16/power}
                \caption{Potência consumida pelo sistema de acordo com o período de \emph{clock} simulado - potência ($mW/Ghz$) x período ($ns$)}
                \label{fig:power_schematic_5}
            \end{figure}

            A figura \ref{fig:power_schematic_5} apresenta o gráfico da potência. Note que o valor da potência para o período mínimo é de (convertendo-se para $mW/Ghz$) $1,24 mW/Ghz$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 17}
            Gere agora o \emph{layout} do circuito. Neste \emph{layout} deve tomar cuidado com:

            \begin{itemize}
              \item a área total do circuito;
              \item o uso correto dos metais e poli como camadas de conexão;
              \item a posição e o tamanho dos ports de entrada e saída;
              \item a largura das linhas de $V_{DD}$ e $V_{SS}$, não inferiores a $1 \micro m$.
            \end{itemize}

            Faça a verificação com o \textbf{DRC} (CALIBRE), passe o \textbf{LVS} e elimine todos os erros. \textbf{Apresente a figura do \emph{layout} no relatório.}

            \textbf{Solução}\\

            O \emph{Layout} desenvolvido para o divisor de \emph{clock} 4/5 é apresentada na figura \ref{fig:layout_divisor_5} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q17/layout}
                \caption{\emph{Layout} desenvolvido para o circuito divisor de \emph{clock} 4/5}
                \label{fig:layout_divisor_5}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 18}
            Faça a extração do circuito via o Calibre com a opção \textbf{C+CC}. Simule o circuito com parâmetros típicos e determine a máxima velocidade e consumo do circuito. Considere as mesmas condições do exercício 16.\\

            \textbf{Solução}\\

            O código abaixo apresenta os comandos utilizados para simular e verificar a máxima frequência de operação e a potência consumida do circuito \emph{layout} desenvolvido extraindo seus parâmetros no modo C+CC.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "../proj3.proj/cell.lib/default.group/layout.views/q15/q15.cal/q15.pex.netlist"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=0.5n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3v
            vss_s VSS 0 0v

            X CLK OUT 0 VDD 0 Q15

            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            Vin CLK 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '30*T1' 0 1p SWEEP T1 1.5n 0.85n 0.01n

            *------------------------------ PRINTS ----------------------------------*
            .plot V(OUT) V(CLK)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran myperiod trig V(OUT) val=1.5 rise=1 targ V(OUT) val=1.5 rise=2
            .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'

            *CALCULO DA POTENCIA CONSUMIDA
            .meas tran avgCurrent AVG I(vdd_s) FROM '3*T1' TO '17*T1'
            .meas tran Power_Ghz PARAM='-1 * avgCurrent * 3 * T1'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*

            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm

            .end
            \end{lstlisting}\bigskip


            Analogamente ao que foi feito para o circuito esquemático a simulação avalia a relação do \emph{clock} com o sinal de saída para garantir o correto funcionamento com o menor período possível. Assim, apresenta-se a figura \ref{fig:ratio_schematic_521} abaixo com o gráfico da relação obtida com a variação do \emph{clock}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q18/ratio}
                \caption{Relação de divisão de corrente entre entrada e saída de acordo com o período simulado - relação (adimensional) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:ratio_schematic_521}
            \end{figure}

            Note que o valor mínimo resultante para o período é de $1,18ns$. Portanto, para valores maiores ou iguais de período para o \emph{clock} o sistema se comportará de acordo com o esperado.\\
            A partir da mesma simulação mediu-se o consumo de potência do circuito avaliando a corrente média que atravessa o nó $V_{DD}$. Assim, apresenta-se a figura \ref{fig:power_schematic_522} com o resultado obtido.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q18/power}
                \caption{Potência consumida pelo sistema de acordo com o período de \emph{clock} simulado - potência ($mW/Ghz$) x período ($ns$)}
                \label{fig:power_schematic_522}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            A figura \ref{fig:power_schematic_522} apresenta o gráfico da potência. Note que o valor da potência para o período mínimo é de (convertendo-se para $mW/Ghz$) $1,9 mW/Ghz$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 19}
            Extraia agora com a opção \textbf{R+C+CC}. Simule o circuito com parâmetros típicos e determine a máxima velocidade e consumo do circuito. Considere as mesmas condições do exercício 16.\\

            \textbf{Solução}\\

            O código abaixo apresenta os comandos utilizados para simular e verificar a máxima frequência de operação e a potência consumida do circuito \emph{layout} desenvolvido extraindo seus parâmetros no modo R+C+CC.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "../proj3.proj/cell.lib/default.group/layout.views/q15/q15.cal/q15.pex.netlist"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=0.5n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            *OBS > COLOCAR AS TENSOES NOS NOS PRESENTES NO SUBCIRCUITO

            vdd_s VDD 0 3v
            vss_s VSS 0 0v

            X CLK OUT 0 VDD 0 Q15

            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            Vin CLK 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op

            *------------------------------- SWEEPS ----------------------------------*
            .tran '0.01*T1' '30*T1' 0 1p SWEEP T1 1.5n 0.85n 0.01n

            *------------------------------ PRINTS ----------------------------------*
            .plot V(OUT) V(CLK)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran myperiod trig V(OUT) val=1.5 rise=1 targ V(OUT) val=1.5 rise=2
            .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'

            *CALCULO DA POTENCIA CONSUMIDA
            .meas tran avgCurrent AVG I(vdd_s) FROM '3*T1' TO '17*T1'
            .meas tran Power_Ghz PARAM='-1 * avgCurrent * 3 * T1'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*

            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm

            .end
            \end{lstlisting}\bigskip


            Analogamente ao que foi feito para o circuito esquemático a simulação avalia a relação do \emph{clock} com o sinal de saída para garantir o correto funcionamento com o menor período possível. Assim, apresenta-se a figura \ref{fig:ratio_schematic_5211} abaixo com o gráfico da relação obtida com a variação do \emph{clock}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q19/ratio}
                \caption{Relação de divisão de corrente entre entrada e saída de acordo com o período simulado - relação (adimensional) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:ratio_schematic_5211}
            \end{figure}

            Note que o valor mínimo resultante para o período é de $1,22ns$. Portanto, para valores maiores ou iguais de período para o \emph{clock} o sistema se comportará de acordo com o esperado.\\
            A partir da mesma simulação mediu-se o consumo de potência do circuito avaliando a corrente média que atravessa o nó $V_{DD}$. Assim, apresenta-se a figura \ref{fig:power_schematic_5222} com o resultado obtido.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q19/power}
                \caption{Potência consumida pelo sistema de acordo com o período de \emph{clock} simulado - potência ($mW/Ghz$) x período ($ns$)}
                \label{fig:power_schematic_5222}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            A figura \ref{fig:power_schematic_5222} apresenta o gráfico da potência. Note que o valor da potência para o período mínimo é de (convertendo-se para $mW/Ghz$) $1,84 mW/Ghz$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 20}
            \textbf{Monte uma tabela} com os resultados obtidos nos exercícios \textbf{14, 16, 18 e 19. Compare e comente} os resultados.

            \textbf{Solução}\\

            A tabela \ref{tab:clocks_divisor2} elenca os resultados dos períodos do \emph{clock} simulados de cordo com os valores teóricos (14), esquemático (16), extração do \emph{layout} C+CC (18) e extração do \emph{layout} R+C+CC (19).

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Períodos de \emph{clock} e potência consumida obtidos para as simulações realizadas do circuito divisor de \emph{clock} 4/5}
                \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                    \hline
                    Questão & $ns$ & $mW$ & $Ghz$\\
                    \hline
                    $14$ & $0,743$    & $ $ & $1,346$\\
                    $16$ & $0,9$  & $1,24$ & $1,11$\\
                    $18$ & $1,18$ & $1,9$ & $0,85$\\
                    $19$ & $1,22$ & $1,84$ & $0,82$\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:clocks_divisor2}
            \end{table}

            Note que utilizando os resultados para a inclinação no sinal de entrada de $0,05ns$ nos cálculos realizados para a componente teórica ($10\%$ do período resultante é aproximadamente $0,05ns$), os \emph{clocks} entre esquemático e teórico são extremamente próximos. Entretanto, quando se fala dos tempos do \emph{layout} os \emph{clocks} distânciam do valor calculado pois as capacitâncias parasitas e resistências do sistema influênciam no desempenho geral do circuito, afetando e muito o \emph{clock} permitido para o projeto desenvolvido.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 21}
        Determine a área total do circuito que desenhou.\\

            \textbf{Solução}\\

            O trecho abaixo foi retirado do \emph{software} de desenvolvimento Mentor, apresentando os valores de extensão da célula de \emph{layout} projetada para o divisor 4/5.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            Report Windows

            Selectable Layers: 0-4097, 4101, 4104-4106, 4109-4112, 4117-4167, 4190-4224

            IC Windows


            Name   Snap   Minor  Major   Grid            Offset      Cull  Active  Iconified
                                         Snap (X,Y)      (X,Y)
            ********************************************************************************
            IC 0   On     4      40      0.025, 0.025    0.000, 0.000
                                                                     5     Yes     Window
                 --- View Extent:    [[-30.155, -15.312],[71.005,35.088]]
                 --- Cell Extent:    [[-3.450, -4.825],[44.300,24.600]]
                 --- Top Cell:       $cell/default.group/layout.views/q15/q15
                 --- Displayed Cell: $cell/default.group/layout.views/q15/q15
                 --- Visible Layers: 0-4098, 4100-4102, 4104-4106, 4109-4132, 4158-4189, 4193-4224
            \end{lstlisting}\bigskip

            O \emph{layout} projetado ocupa um espaço de $47,75 \micro m$ na horizontal e $29,425 \micro m$ na vertical. resultando em uma área de aproximadamente $1166,3 \micro m^2$.

    \clearpage

    %End of document%

\end{document}












